習近平惡鬥北戴河

習近平惡鬥北戴河
（中國資深傳媒人 呂月）

7月19日習近平開始中共十九大後的第一次出訪，也是「習近平新時代中國特色社會主義外交思想」提出一個月後的第一次實踐。幾乎同時，特朗普說：「我已經準備好對價值5,000億中國商品徵收關稅了。」算得當頭一棒的壯行。習結束十天訪問之後，美國和歐盟已經達成努力創建零關稅貿易區聯合聲明，歐盟主席容克向特朗普承諾：將與美國聯手應對中國的不公正貿易行為。WTO即將成為空殼，全球化的快車獨獨要將中國甩下車。

二看國內。7月4日，湖南打工妹董瑤瓊向習近平畫像潑墨，引發黨內外對習信任的總危機，一時傳言四起，不僅習的肖像下架，「梁家河大學問」叫停，去年國家社會科學基金以「習近平總書記」打頭的49個立項下網。引發天怒人怨的是長春長生生物科技公司假疫苗醜聞爆發，習近平訪問途中不得不做了「性質惡劣，令人觸目驚心」、「依法從嚴處理」的批示。

最高批示的作用應該將事態逐漸平息下去，但是習的批示如同火上澆油，高俊芳為首的15名高管被抓，更引發媒體、網絡繼續對中國曠日持久的毒疫苗罪行翻舊賬。另一家屬於國務院的龍頭企業武漢生物40多萬支不合格的百白破疫苗流入重慶、河北也被曝光，但是無人處理。

習近平一回國，馬上有高俊芳等人被提請批捕消息公佈，不但沒有萬眾歡呼，反而因為「涉嫌生產、銷售劣藥罪」的定罪較輕，遭到全國一片罵聲。次日北京幾十名疫苗受害兒童家長就拉橫幅到國家衞生與計劃生育委員會門口抗議示威。

再看習近平此次出訪，無論王毅和黨媒如何吹捧，「大撒幣」的大標題依然掛到中共自己的大外宣媒體上，並且拿養老金虧損200多億、不得不推遲發放的黑龍江省和今年洪災僅獲得中央撥款8億人民幣的南方十省做對比。

習近平此次出訪有一個特點，越有錢的阿拉伯產油國撒幣越多，反而貧窮的國家撒幣較少。據外宣媒體報道：習出訪前宣佈，將向阿拉伯國家提供200億美元貸款額度，還承諾未來五年將進口8萬億美元的商品，投資總額將超過7,500億美元。再向敍利亞、也門、約旦、黎巴嫩提供6億元人民幣援助，還將向同地區國家探討實施總額10億元人民幣的項目。網民一片咒罵，毫不稀奇。

習近平上台六年，威望從來沒有如此之低。清華大學法治與人權研究中心主任、天則經濟研究所特約研究員許章潤公開發表的長文〈我們的恐懼與期待〉，是對習近平鞭闢入裏的批評和建議，更顯示廣大的知識精英已失去耐心，一位著名律師拿着習接待普京的照片問大家：「他知道不知道網民稱呼他甚麽？他怎麽還領普京去包子舖？還是『狗不理』？」

要王滬寧擔責爭議不會大

習近平應對中美貿易戰和黨內外劇烈衝突，不僅判斷錯誤，而且完全失去底線。7月出訪之前，他自己在全國組織工作會議上強調「黨中央必須有定於一尊的權威，一錘定音的權威」之後，又搞了中央機構一個不算大的「效忠潮」。

他回國前夕，刊登華國鋒認錯舊文的新華社7月26日突然公佈中央第五巡視組的巡視反饋，巡視組認為新華社主要存在「學習習思想和十九大精神不夠，與『黨媒姓黨』、『政治家辦社』的要求存在差距」等五大問題。

習近平回國的第三天，29日國家監察委抓了一個已經退休十幾年的司局級幹部張曉山「妄議案」，也算「老八」王岐山對馬上召開的北戴河會議的警示。30日，《甘肅日報》開始連載紀實文學《梁家河》。

習近平的一意孤行，畢竟會在北戴河會議引發強烈的爭論，激烈程度會超過去年。去年關於王岐山在十九大的去留開了三次會，三次都吵翻。最後因為習近平的堅持，採取了折中方案：黨內裸退，擔任國家副主席。

但是因為王的權力涉及新成立的國家監察委，對全黨仍舊構成巨大威脅，也會成為今年會議的爭議焦點之一；更多的聚焦會是習近平修憲取消國家主席任期制和貿易戰決策失誤的責任，他唯一可用作抵擋的一張牌，是消失近一個月的王滬寧，對王的責任擔當爭議不會大，但是選誰繼任又是一番權力爭鬥。

習近平自十九大以來的個人崇拜和剛愎自用，唯一的好處是喚醒民眾。黨媒介入的#Me Too運動，席捲了高校、傳媒圈、體育圈和公知圈，不論是不是轉移視線，都是對六四後犬儒化的知識界進行猛烈的道德批判。

另一社會運動是深圳佳士員工自發建立工會，受到身為人大代表的老闆的打壓、開除和警方的迫害，出現了廣州工人活動人士沈夢雨帶領的全國性的聲援團，與深圳坪山區政府和警方展開面對面鬥爭。同時北大、人大、南京大學在校生發了公開信聲援，甚至烏有之鄉的毛左也要到深圳實地聲援。社會運動無論左右，廣泛的參與是必要條件。

呂月
中國資深傳媒人

呂月

下一則
下一則
世道人生：建軍大業 (李怡)